\chapter{Modelação}
\label{chap:modelacao}

\section{Especificação do Problema}
Na aplicação \textbf{Scale.Me} os utilizadores vão poder ser de dois tipos diferentes, temos os utilizadores normais que são os clientes da aplicação e temos os administradores responsáveis por realizarem uma gestão global do sistema. Os dados requeridos são os normais, nome username, password, email, entre outros, existindo depois outro conjunto de dados que diferenciam o seu tipo, e é através desse tipo que vai ficar definido que tipo de operações é que cada utilizador poderá realizar no sistema.\\
Os utilizadores normais do sistema como referido anteriormente são os clientes da nossa aplicação, para uma pessoa o ser tem que se registar no site, após o registo é enviado um mail para a endereço email desse utilizador para ele poder activar a sua conta.
Ao fazer login na aplicação o utilizador não possui nada associado a ele, logo para poder subscrever um serviço ele vai ter que escolher entre 3 pacotes aquele que se melhor ajusta as suas necessidades. Os pacotes vão ter informação de quais componentes tem e a quantidade de cada um deles, além disso vai conter informações do preço, da duração da subscrição e a quantidade de workers.

 Após a compra do pacote o serviço é criado com algumas das informações anteriores, o número de workers escolhidos vão ser os responsáveis pela ligação do serviço aos componentes contratados e vão ser eles que vão efectuar trabalhos/operações sobre os componentes.  Uma das grandes vantagens do PaaS é que após o momento da subscrição dos serviços, de forma transparente para o utilizador, o sistema realiza todas as configurações a nível do hardware necessárias para que o utilizador possua rapidamente tudo o que contratou, pronto a receber as aplicações e disponibilizá-las na web.\\
Após o serviço estar criado o utilizador pode fazer o upload das aplicações e pode ter acesso às mesmas após breves momentos, através do browser. Além disso vai poder observar estatísticas da utilização dos recurso contratados em gráficos. Os componentes de cada serviço contratados vão ter um valor limite associado, para que no caso das estatísticas revelarem que esse valor foi ultrapassado, o utilizador ser avisado do sucedido. \\ 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/useractions}
\caption{Acções do utilizador}\label{img:useractions}
\end{center}
\end{figure} 


Os administradores do sistema ao efetuarem login na aplicação vão ter disponíveis acções importantes para o funcionamento normal da aplicação. São eles que podem fazer uma gestão eficiente dos utilizadores, tendo acesso a alguma da sua o informação assim como de todos os serviços existentes no sistema, podendo ver também as estatísticas de utilização de cada serviço de forma a ter um controlo dos recursos de cada utilizador e controlo global sobre toda arquitectura de hardware.\\
Pode também efectuar alterações nas configurações de cada componente. Essas alterações podem ser feitas com recurso a directivas (parâmetros) ou através do conteúdo total dos ficheiros de configuração dos componentes.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/adminactions}
\caption{Acções do administrador}\label{img:adminactions}
\end{center}
\end{figure} 

Para os utilizadores não registados no sistema, a aplicação web possui também páginas onde esclarece sobre o que trata o serviço disponibilizado e informações de como é que o sistema funciona.\\



\section{Modelação UML}

Com base na análise de requisitos realizada e nos objectivos identificados na secção anterior, é necessário construir modelos/planos de sistemas de software de modo a facilitar a vida dos programadores. Deste modo o programador fica de certa forma abstraído de todos os pormenores discutidos em fases anteriores, ficando preocupado apenas com a implementação das funcionalidades (use cases).\\
Para a implementação dos diagramas de Use Cases e de Classes, utilizou-se o \ac{VPUML}\footnote{Available at \url{http://www.visual-paradigm.com/product/vpuml/}}, ferramenta que ajuda e facilita a construção de modelos e é bastante útil na geração automática de código (\java, \textit{Hibernate}) com base nos modelos.\\
Desta forma, é esperado que se perca pouco tempo na fase de implementação (programação), mas com o senão de se poderem surgir erros inesperados e o código não ser bastante perceptível.\\
Assim, neste capítulo é abordada a implementação dos Diagramas de Use Cases de forma a mostrar especificamente as operações possíveis e todos os passos a realizar pelo sistema, com a finalidade de se identificar as classes que fazem parte do nosso sistema através do Diagrama de Classes e consequentemente do Modelo da Base de Dados.


%Na fase inicial deste projeto começamos por fazer a modelação de todo o sistema. Para isso começamos por criar um modelo de %domínio, de seguida o Diagrama de Classes e os Diagramas de Use Case.\\

\section{Diagramas Use Case}
%Como se pode ver no Diagrama de Use Case geral, o sistema terá dois utilizadores principais, o cliente, e o administrador.\\
%As principais acções que o cliente poderá efectuar serão a gestão da sua conta, e a subscrição de serviços. Por sua vez, o administrador, poderá fazer a gestão dos serviços existentes, a gestão das contas de utilizador e a monitorização de serviços que estejam activos.

%\begin{figure}[!h]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ucgeral}
%\caption{Use case geral}\label{img:ucgeral}
%\end{center}
%\end{figure} 

Nesta secção o objectivo principal passa por identificar e definir o conjunto das operações / funcionalidades mais importantes no nosso sistema. Basicamente as funcionalidades mais importantes, são aquelas que fazem a gestão das várias entidades que o nosso sistema disponibiliza. Com esse propósito são apresentados os diagramas de Use Cases que permitem ter uma visão das funcionalidades que são disponibilizadas. Mais detalhadamente estes diagramas descrevem passo a passo as interacções entre utilizador e o sistema, assim fica mais fácil identificar e ter uma melhor compreensão das funcionalidades que o sistema permite realizar. Com isto, o programador consegue ter uma noção de quais as funcionalidades e de todos os passos necessários para as implementações das mesmas.\\
De seguida são identificados os principais use cases e a especificação de dois use case, sendo que o resto poderá ser encontrado no Anexo X.

\subsection{Gerir Contas de Clientes}
Este diagrama permite identificar quais as operações que o administrador pode realizar sobre os utilizadores. Em todos os sistemas é importante ter uma gestão de clientes, onde se possa manusear a informação de todos os utilizadores, de forma a poder tratar qualquer eventual erro. Já o utilizador a única coisa que pode efectuar é editar a sua informação pessoal.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ucgerirclientes}
\caption{Use cases de gestão de contas de cliente}\label{img:ucgerirclientes}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Consultar/Alterar/Remover Clientes}
Como foi referido anteriormente o utilizador normal apenas vai poder visualizar e modificar os seus dados pessoais, enquanto que o administrador pode visualizar e  alterar qualquer dado de um utilizador e pode ainda remover (bloquear) os utilizadores do sistema.

\subsection{Gestão de Serviços}
Outra funcionalidade importante no sistema são as operações que se realizam com os serviços. Basicamente são as operações habituais de gestão que se costumam fazer: criar, consultar, modificar e eliminar. Os serviços são entidades importantes no sistema, são eles que permitem o utilizador aderir as funcionalidades que a nossa aplicação disponibiliza.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/ucgerirserv}
\caption{Use cases de gestão de serviços}\label{img:ucgerirserv}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Criar/Consultar/Alterar/Remover Serviços}
A maior parte das operações que se podem realizar sobre os serviços, apenas está disponível para o administrador. Ele pode consultar todos os serviços existentes no sistema, e em cada um pode decidir alterar dados referentes a esse serviço, ou até mesmo eliminar serviços. O utilizador normal não aparece na figura anterior mas como é normal apenas pode modificar os dados referente ao serviço que possui.

\subsection{Subscrição de Serviços}
A subscrição de serviços é uma das funcionalidades mais importantes no nosso sistema. Esta funcionalidade apenas se destina ao utilizador normal, visto serem eles os clientes do nosso sistema, no entanto o administrador também poderá  executar todas estas operações, já que também possui o mesmo nível de autoridade que um utilizador normal.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.83\textwidth]{images/ucsubscreverserv}
\caption{Use cases relacionados com a subscrição de serviços}\label{img:ucsubscreverserv}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Alterar/Consultar/Cancelar/Subscrever}
O utilizador pode efectuar as operações usais de gestão, sendo elas a subscrição, alteração, consulta e o cancelamento de serviços. O utilizador poderá ainda efectuar as mesmas operações sobre todos os componentes que fazem parte do serviço contratado.
Já o administrador vai ter uma visão global de todos os serviços subscritos de todos os clientes, podendo na mesma efectuar todas as operações realizadas pelo utilizador normal.

\section{Use Case Específicos}
\subsection{Upload de Aplicações}
O upload de ficheiros é uma das funcionalidade que mais vai interessar ao cliente, visto que é através dela que ele consegue colocar a sua aplicação na web pronta a funcionar. De seguida são identificados os passos identificados para realizar o upload das aplicações.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/ucduploadapp}
\caption{Descrição do Use Case de envio da aplicação para o repositório}\label{img:ucduploadapp}
\end{center}
\end{figure} 

Através desta especificação do use case Upload de ficheiros, tem-se noção da interacção entre o utilizador e o sistema. Tendo uma estrutura simples fica muito mais fácil para quem quer que pegue neste use case e fique a perceber a sua funcionalidade.\\
Falando sobre o use case, vê-se que o utilizador solicita um tipo de form para realizar o upload da aplicação e depois de esse form ser fornecido o utilizador procede ao upload, enquanto que o sistema verifica o upload da aplicação e avisa o utilizador aquando da sua finalização. Pode-se ainda reparar no caso de exceção que acontece quando o utilizador tenta realizar o upload da aplicação e por qualquer motivo o upload falhou, nesse caso o utilizador é avisado e pode voltar a tentar realizar o upload.

\subsection{Monitorização de Serviços}
Outra das funcionalidades importantes do nosso sistema é a de mostrar aos utilizadores dados relativos a utilização de cada um dos componentes que subscreveram. No caso dos administradores eles vão poder realizar esta funcionalidade mas para todos os utilizadores de forma a efectuarem uma monitorização dos recursos que estão a dispor aos clientes.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/ucdmonservice}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/ucdmonservices}
\caption{Descrição dos Use Cases de monitorização de serviços}\label{img:ucduploadapp}
\end{center}
\end{figure} 

Através da especificação do Use Case tem-se a noção de como vai ser a interacção entre o utilizador e o sistema. Para um utilizador visualizar os dados estatísticos da utilização dos recurso que possui, necessita de fazer um pedido desses dados e de seguida é retornado os dados estatísticos em gráficos.

\section{Modelação da Camada de Dados}

\subsection{classes}
\subsubsection{Users}
Esta classe (Figura ~\ref{img:enusers}) vai guardar todos os utilizadores que vão existir no sistema e que poderão interagir com as funcionalidades existentes. Existem dois tipos de utilizadores, os administradores e os utilizadores normais. Esta distinção é conseguida através da utilização do Spring Security, levando a necessidade de identificarmos essa distinção como uma classe.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/users}
\caption{Classe Users}\label{img:enusers}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Authorities}
Nesta classe (Figura ~\ref{img:enauthorities}) irão ser guardadas as respectivas autoridades (tipo de utilizador) que cada utilizador tem, são elas que vão decidir o tipo de operações que cada utilizador pode realizar no site.  Como referido anteriormente surgiu a necessidade da criação desta classe devido a ser um requisito do Spring Security.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/authorities}
\caption{Classe Authorities}\label{img:enauthorities}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Bundles}
Esta classe (Figura ~\ref{img:enbundles}) vai conter os tipos de pacotes que o nosso sistema disponibiliza ao user para que ele possa subscrever a um serviço. Cada pacote vai ter informações como o preço a pagar pelo pacote, assim como a duração da subscrição.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/bundles}
\caption{Classe Bundles}\label{img:enbundles}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Components}
Esta classe (Figura ~\ref{img:encomponents}) representa as componentes que existem num serviço, cada uma delas tem um preço associado caso seja do desejo do cliente adicionar mais capacidade a uma componente. As componentes que existem são FrontController, DNS, Application, Storage e Database, logo cada serviço só possui 5 componentes. Relativamente ao utilizador as únicas que ele vai querer saber e que lhe estão visíveis são as últimas três que foram referidas.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/components}
\caption{Classe Components}\label{img:encomponents}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Bundle\_Components}
Esta classe (Figura ~\ref{img:enbundcomp}) vai servir de relacionamento entre a classe Bundles e Components. Permite saber quais são os componentes que fazem parte de um certo pacote, assim como a quantidade desse componente existente no pacote. \\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/bund_comp}
\caption{Classe Bundle\_Components}\label{img:enbundcomp}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Services}
Esta classe (Figura ~\ref{img:enservices}) vai guardar os serviços que são subscritos pelos Users. Cada serviço vai ter informação sobre todos os dados relevantes de um serviço subscrito por um user, essa informação pode estar directamente na classe ou indirectamente por outras classes com a qual esta relacionada.
Existe uma limitação de um serviço por cada user.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/services}
\caption{Classe Services}\label{img:enservices}
\end{center}
\end{figure} 


\subsubsection{Statistics}
Classe responsável por conter as estatísticas que dizem respeito à utilização dos componentes por parte de um utilizador. Nesta classe é importante termos campos da data da obtenção da estatística e o seu valor de utilização relativamente ao componente (obtido através do worker). Para componentes do tipo Storage e Database o tipo de valores que é guardado diz respeito ao espaço utilizado.\\ Ainda para a componente Database e também para a componente Application são guardados os valores de utilização de cpu instantâneo, utilização de cpu médio e quantidade de memória usada pela componente.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/statistics}
\caption{Classe Statistics}\label{img:enstatistics}
\end{center}
\end{figure} 

%\subsubsection{Alert\_Services}


\subsubsection{Applications}
Nesta classe (Figura ~\ref{img:enapplications}) vão estar as aplicações PHP existentes no sistema. A cada utilizador que subscrever um serviço é permitido realizar upload de mais do que uma aplicação por serviço. Nesta classe é guardado o local onde a aplicação se encontra assim como o url que permite ao utilizador aceder-lhe.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/applications}
\caption{Classe Applications}\label{img:enapplications}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Workers}
Os workers (Figura ~\ref{img:enworkers}) são responsáveis por realizar os trabalhos relativos a uma componente especifica de um serviço. A classe contém informações relativas a quantidade de cada componente que o utilizador escolheu ao subscrever um serviço, limite da percentagem de utilização de uma componente, para que quando sejam inseridos dados nas estatísticas que ultrapassem esse valor, o utilizador seja avisado do sucedido. \\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/workers}
\caption{Classe Workers}\label{img:enworkers}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Agents}
Os agentes (Figura ~\ref{img:enagents}) são as classes responsáveis por receber os parâmetros de configuração e são responsáveis por configurar os serviços que são subscritos. Esta classe contém as informações relativas ao manuseamento dos agentes, como a sua localização, a última vez que vez uma verificação, entre outros.  \\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/agents}
\caption{Classe Agents}\label{img:enagents}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Configurations}
Esta classe (Figura ~\ref{img:enconfigurations}) contém a configuração de cada uma das componentes. Esta configuração é obtida através de um texto que pode ser configurável apenas pelo administrador.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/configurations}
\caption{Classe Configurations}\label{img:enconfigurations}
\end{center}
\end{figure} 

\subsubsection{Configuration\_directives}
Esta classe (Figura ~\ref{img:enconfdirectives}) contém os parâmetros e os valores que são gerados na altura da subscrição de um serviço.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/conf_directives}
\caption{Classe Configuration\_directives}\label{img:enconfdirectives}
\end{center}
\end{figure} 


\subsubsection{Directives}
Classe que tem os parâmetros e os valores de configuração por omissão de cada componente.  (Figura ~\ref{img:endirectives}) \\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/entities/directives}
\caption{Classe Directives}\label{img:endirectives}
\end{center}
\end{figure} 

\section{Decisões tomadas}
Como é de esperar durante a criação de um projecto de software, as necessidades de alteração de processos vão aparecendo, o que leva a que tenhamos que adaptar o nosso projecto a essas alterações.\\
Em particular, na construção dos modelos (Diagrama de Classes, Use Cases) que suportam os requisitos identificados, foram várias vezes alterados, quer na adição de classes assim como na adição/remoção de atributos. \\
Um exemplo, foi a introdução de classes como as directivas. Inicialmente tinha-se pensado na configuração das componentes através do ficheiro configuração das componentes, mas achou-se mais conveniente e mais fácil que a configuração fosse feita por parâmetros (directivas), abstraindo o administrador de ver um ficheiro de configuração completo. Assim foram escolhidos os parâmetros configuráveis mais importantes de modo a que a configuração só alterasse nesses parâmetros. Em relação aos atributos, como é óbvio foram-se adicionando/removendo a medida que fomos compreendendo melhor o  problema e também sempre que surgiam imposições por parte da plataforma de hardware que nos levasse a inclusão de mais atributos em certas classes.\\
Em relação a especificação de use cases, a maior parte deles ficou fiel ao que tinha sido estabelecido, embora um pequeno conjunto de use cases tivesse que ser ajustado as necessidades que foram surgindo.\\



\section{Perfil do utilizador}
\begin{itemize}
\item \textbf{Informação sobre o utilizador:}
	\begin{itemize}	
	\item \textbf{Grupo etário:} - entre os 20 e os 38 anos
	\item \textbf{Formação académica:} - Técnico ou Licenciado na área da Informática
	\item \textbf{Competências:} - Capacidade para desenvolver aplicações \textit{PHP}
	\item \textbf{Tipo de utilizador/Experiência:} - Experiência em desenvolvimento de aplicações WEB
	\end{itemize}
\item \textbf{Utilização do sistema:}
	\begin{itemize}
	\item Opcional
	\end{itemize}	
\item \textbf{Informação sobre trabalho:}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Classe de utilizador:} trabalhador por conta própria
	\item \textbf{Descrição do trabalho:} Desenvolvimento de aplicações WEB para si e para os seus clientes
	\item \textbf{Tarefas principais:} Criação e deployment da aplicação WEB
	\item \textbf{Responsabilidades:} Modelar, desenvolver e preparar o sistema onde aplicação vai correr
	\end{itemize}	
\end{itemize}


\subsection{Personas}
Anderson de Souza, 32 anos, é Licenciado em Informática na Faculdadade Cidade de João Pinheiro, de Minas Gerais. É casado com Vanessa de Souza e tem dois filhos com ela.\\
Anderson nos seus tempos livres faz aplicações WEB em php. A paixão de Anderson é a criação das páginas WEB, preferindo sempre que possível deixar a configuração das máquinas onde vai correr a aplicação, a cargo de outras pessoas.\\
Infelizmente os seus clientes não têm grande experiência na área da informática, e Anderson sempre que não tem como contratar outras pessoas para fazerem esse trabalho por si, acaba por ter que fazer ele mesmo a configuração dos servidores.\\

